%!TEX TS-program = lualatex
\documentclass[%aspectratio=169
	english,
	color={accentcolor=3d},%3d
	logo=false,
	colorframetitle=false,
	authorontitle,
	centerframetitle,
%	logofile=tuda_logo.pdf
	]{tudabeamer} 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Download des TU-Logos
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% https://download.hrz.tu-darmstadt.de/protected/CE/TUDa_LaTeX/tuda_logo.pdf
% The path to the logo can be given a "logofile" above
\usepackage{subcaption}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage[babel]{csquotes}
\usepackage{media9}
\usepackage{animate}
\usepackage[overlay]{textpos}
\usepackage{tuda-pgfplots}
\usepackage{listings}
\usepackage[framed, numbered]{matlab-prettifier}
\usepackage[style=authortitle]{biblatex}
\usepackage[linesnumbered,lined,boxruled]{algorithm2e} % Package für Pseudocode
\usepackage{subcaption}
\usepackage[framed, numbered]{matlab-prettifier}
\definecolor{OliveGreen}{rgb}{0,0.6,0}
\usepackage[decimalsymbol=comma]{siunitx}

%\usepackage{biblatex}   % Literaturverzeichnis
\addbibresource{HausarbeitBib.bib}

\setbeamertemplate{sections/subsections in toc}[square]

\title{Approximationsmethoden}
%\subtitle{\small Subtitle}
\author[J.L. \and M.D. \and S.A.]{Jonathan Lippert \and Magnus Dierking \and Simon Arnold}
\department{TU Darmstadt | Fachbereich 18}
\logo{\includegraphics[width=0.5cm]{images/ce_logo_black}}
%\titlegraphic{\vspace{8cm}\includegraphics[width=.5\textwidth,height=.5\textheight]{images/ce_logo_black}}
\titlegraphic{ \tikz [remember picture,overlay]	\node at
	([yshift=3.5cm,xshift=0cm]current page.south) 
	%or: (current page.center)
	{\includegraphics[width=.6\textwidth,height=.6\textheight]{images/ce_logo_black}};}
\date{\today}



\begin{document}
	
	\maketitle

	\begin{frame}
		\frametitle{Gliederung}
		\tableofcontents[  
		sectionstyle=show,
		subsectionstyle=hide
		] 
		%\tableofcontents[currentsection,hideothersubsections]
	\end{frame}
%	\begin{frame}{Gliederung}
%		\begin{itemize}
%			\item Taylor-Approximation
%			\item Interpolation
%			\item Splines
%			\item Fehlerquadrate
%			\item Gegenüberstellung
%			\item Fazit
%		\end{itemize}
%	\end{frame}
%	\begin{frame}{Gliederung}
%
%			\begin{itemize}
%			\setbeamercovered{transparent}
%			\uncover<1>{\item Taylor-Approximation}
%			\uncover<0>{
%			\item Interpolation
%			\item Splines
%			\item Fehlerquadrate
%			\item Gegenüberstellung
%			\item Fazit}
%		\end{itemize}
%	\end{frame}

	\section{Einführung Approximationsmethoden}
		\begin{frame}{Gliederung}
			\tableofcontents[ subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
		\end{frame}
		\begin{frame}{Einführung}
			\begin{itemize}
				\item Komplizierte Funktionen einfacher darstellen
				\item Schwierige Volumen und Flächen berechnen
				\item Zusammenhänge zwischen Daten erkennen
			\end{itemize}
		\end{frame}
	
	%%%%%%%%%% Allgemeine Diskussion %%%%%%%%%%%
%	\section{Allgemeine Diskussion}
%		\begin{frame}{Gliederung}
%			\tableofcontents[ subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
%		\end{frame}
%	\begin{frame}
%		\begin{itemize}
%			\frametitle{Allgemeine Diskussion}
%			\item Aus unterschiedlichen Vorgaben und Zielen ergeben sich unterschiedliche Vorgehensweisen
%			\item Zur Approximation einer Funktion eignen sich z.B. Taylor- und Fourier-Reihen
%			\item Zur Approximation einer Datenmenge eignen sich Polynominterpolation, Splines und die Methode der kleinsten Fehlerquadrate
%			\item Gegebene Daten oder Funktionen z.B. durch trigonometrische oder Polynome vereinfacht darstellen
%		\end{itemize}
%	\end{frame}
%
%	\begin{frame}
%		\begin{itemize}
%			\frametitle{Taylor - Fourier Reihen}
%			\item Reihen, deren Partialsummen Polynome in Monomform sind (eingliedrige Polynome)
%			\item Monome werden mit Hilfe der Ableitungen bestimmt, daher gleiche Steigung und Krümmung im Entwicklungspunkt
%			\item Funktion muss hinreichend glatt sein, bspw. mindestens drei mal differenzierbar für Taylorreihe dritten Grades
%			\item genau im Entwicklungspunkt, größerer Fehler, je weiter man sich von diesem entfernt 
%		\end{itemize}
%	\end{frame}
%	
%	
%	\begin{frame}
%		\begin{itemize}
%			\frametitle{Taylor - Fourier Reihen}
%			\item Fourier-Reihen eignen sich für periodische Funktionen
%			\item Funktion darf Sprünge und Knicke aufweisen
%			\item Funktion lässt sich in Partialsummen über Sinus und Kosinus aufteilen
%			\item Die Fourier-Reihe stimmt mit der Funktion $f$ dort überein, wo $f$ stetig ist
%			\item Mittelwert aus links und rechtsseitigem Grenzwert in Sprungstellen
%			\item Über und Unterschwingen 
%		\end{itemize}
%	\end{frame}
%	
%	\begin{frame}
%		\frametitle{Polynominterpolation - Splines - Fehlerquadrate}
%		\begin{itemize}
%			\item Gemeinsamkeit: Keine Funktion vorgegeben, sondern nur Datenmenge
%			\item Interpolation: Funktion, welche durch \alert{alle} Stützstellen geht
%			\item Splines: Abschnittsweise definierte Funktionen, die \alert{alle} Stützstellen verbinden
%			\item Fehlerquadrate: Funktion, die versucht alle Stützstellen \alert{gleich gut} anzunähern
%			\item Große Anzahl an Stützstellen \alert{problematisch} bei Interpolation
%			\item Art der Funktion abhängig von Stützstellen bei kleinsten Quadraten und Interpolation
%			\item Splines meistens linear oder kubisch
%		\end{itemize}
%	\end{frame}

	\section{Taylorentwicklung}
		\begin{frame}{Gliederung}
			\tableofcontents[ sections={1-5},subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
		\end{frame}
	    \subsection{Taylorformel}
	    \begin{frame}{Taylorentwicklung}
	    	\begin{itemize}
	    	\item Nutzt Ableitungsinformationen, um bekannte Funktion durch \alert{Polynom} anzunähern
	    	\pause
	    	\item Polynome einfacher integrierbar, ableitbar
	    	\pause
	    	\item Für \alert{Taylorpolynom} $T$ der Ordnung $n$ muss Funktion $n$ mal abgeleitet werden
	    	\pause
	    	
        	\end{itemize}
	    \end{frame}
        \begin{frame}{Taylorentwicklung}
        	\begin{block}{Taylorformel}
        		\begin{align*}
        		T_{n}=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^{k}+R_{n}(x)
        		\end{align*}
        	\end{block}
        	\begin{itemize}
        		\item $R_{n}$ stellt das sogenannte Restglied dar, Abschätzung des gemachten Fehlers \footcite[Vgl.][191 f.]{Strampp.2015}
        	\end{itemize}
        \end{frame}
        \begin{frame}{Taylor-Reihe}
        	\begin{block}{Taylor-Reihenentwicklung}
        		\begin{align*}
        		T=\sum_{k=0}^{\alert{\infty}}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^{k}
        		\end{align*}
        	\end{block}
        	\begin{block}{Definition}
        		Eine Funktion heißt \alert{analytisch}, wenn sie sich lokal durch ihre Taylor-Reihe darstellen lässt. \footcite[Vgl.][120]{Kerner.2013}
        	\end{block}
        \end{frame}
        \subsection{Beispiel Kosinus}
        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
            \begin{itemize}
            	\item Beispielfunktion $f(x)=\alert{\cos(x)}$
            	\pause
            	\item Mit Entwicklungspunkt $x_0=0$ lautet Formel für Taylorpolynom vierter Ordnung 
            	\begin{equation*}
            		T_{4}(x)=f(x_0)+\frac{f^{\prime}(x_{0})}{1!}x+\frac{f^{\prime \prime}(x_{0})}{2!}x^{2}+\frac{f^{\prime \prime \prime}(x_{0})}{3!}x^{3}+\frac{f^{\prime\prime \prime \prime}(x_{0})}{4!}x^{4}
            	\end{equation*}
            	\pause
            	\item Kosinusfunktion muss also viermal abgeleitet werden
            \end{itemize}
        \end{frame}
        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
    	\begin{itemize}
    		\item Erster Summand stellt sicher, das sich Polynom und Ursprungsfunktion Entwicklungspunkt teilen
    		\pause
    		\item Am Beispiel
    		\begin{align*}
    			f(x_0)=\cos(0)=1
    		\end{align*}
    		\pause
    		\item Eingesetzt in die Formel
    		\begin{equation*}
    		T_{4}(x)=\alert{1}
    		+\frac{f^{\prime}(x_{0})}{1!}x+\frac{f^{\prime \prime}(x_{0})}{2!}x^{2}+\frac{f^{\prime \prime \prime}(x_{0})}{3!}x^{3}+\frac{f^{\prime\prime \prime \prime}(x_{0})}{4!}x^{4}
    		\end{equation*}    		
    	\end{itemize}
    \end{frame}
        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
    	\begin{figure}
    	\centering
    	\begin{tikzpicture}
    	\begin{axis}[
    	    clip=true,
    	    xlabel=$x$,
    	    ylabel={$f(x)$},
    	    xmin=-2*pi,xmax=2*pi,
    	    ymin=-3,ymax=3,
    	    width =.7\textwidth, height=.7\textheight,
    	    grid=major,
    	    grid style=dashed,
        	xtick={-6.28,-4.71,-3.14,-1.57,0,1.57,3.14,4.71,6.28},
    	    xticklabels={$-2\pi$,$-\frac{3}{2}\pi$,$-\pi$,$-\frac{\pi}{2}$,$0$, $\frac{\pi}{2}$,$\pi$,$\frac{3}{2}\pi$,$2\pi$},
    	    ytick={-2,-1,0,1,2},
    	     yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
    	    ]
    	    \addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,black]{cos(deg(x))}node[right,pos=0.9]{};
    	    \addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,OliveGreen]{1}node[right,pos=0.9]{};
    	    \legend{$\cos(x)$,$T_{0}(x)$}    	
    	    \end{axis}
    	    \end{tikzpicture}
    	     \caption{Graph der Kosinusfunktion und Taylorpolynom nullter Ordnung}
        \end{figure}
    \end{frame}
        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
	    \begin{itemize}
		    \item Zweiter Summand stellt sicher, dass Polynom und Ursprungsfunktion in $x_0$ gleiche Steigung besitzen
		    \pause
		    \item Ableitung des Kosinus
		    \begin{equation*}
		    	f^{\prime}(x)=-\sin(x)
		    \end{equation*}
		    \pause
		    \item Im Entwicklungspunkt $x_0 = 0$ \alert{keine weiteren Informationen}
		    \begin{align*}
		    f^{\prime}(x_0)=-\sin(0)=0
		    \end{align*}
		    \pause
		    \item Dritter Summand stellt sicher, dass Polynom und Ursprungsfunktion in $x_0$ gleiche Krümmung besitzen
		    \pause
		    \item zweite Ableitung des Kosinus
		    \begin{equation*}
		    f^{\prime \prime}(x)=-\cos(x)
		    \end{equation*} 		
	    \end{itemize}
    \end{frame}
\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\item Im Entwicklungspunkt $x_0 = 0$
		\begin{align*}
		f^{\prime \prime}(x_0)=-\cos(0)=-1
		\end{align*}
		\item Eingesetzt in die Formel
		\begin{equation*}
		T_{4}(x)=1
		+0-\alert{\frac{1}{2!}x^{2}}+\frac{f^{\prime \prime \prime}(x_{0})}{3!}x^{3}+\frac{f^{\prime\prime \prime \prime}(x_{0})}{4!}x^{4}
		\end{equation*}  
	\end{itemize}
\end{frame}
    \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[
		clip=true,
		xlabel=$x$,
		ylabel={$f(x)$},
		xmin=-2*pi,xmax=2*pi,
		ymin=-3,ymax=3,
		width =.7\textwidth, height=.7\textheight,
		grid=major,
		grid style=dashed,
		xtick={-6.28,-4.71,-3.14,-1.57,0,1.57,3.14,4.71,6.28},
		xticklabels={$-2\pi$,$-\frac{3}{2}\pi$,$-\pi$,$-\frac{\pi}{2}$,$0$, $\frac{\pi}{2}$,$\pi$,$\frac{3}{2}\pi$,$2\pi$},
		ytick={-2,-1,0,1,2},
		yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
		]
		\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,black]{cos(deg(x))}node[right,pos=0.9]{};
		\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,blue]{1-x^2/2}node[right,pos=0.9]{};
		\legend{$\cos(x)$,$T_{2}(x)$}
		\end{axis}		
		\end{tikzpicture}
       \caption{Graph der Kosinusfunktion mit Taylorpolynom zweiter Ordnung}
	\end{figure}
    \end{frame}
        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
	\begin{itemize}
		\item Dritte Ableitung liefert erneut keine weiteren Informationen
		\pause
		\item Vierte Ableitung des Kosinus ist Kosinus selbst, liefert schließlich
		\begin{equation*}
		T_{4}(x)=1
		+0-\frac{1}{2!}x^{2}+0+\alert{\frac{1}{4!}x^{4}}
		\end{equation*}    		
	\end{itemize}
    \end{frame}
%        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}   	
%	\begin{figure}
%		\centering
%		\begin{tikzpicture}
%		\begin{axis}[
%		clip=true,
%		xlabel=$x$,
%		ylabel={$f(x)$},
%		xmin=-2*pi,xmax=2*pi,
%		ymin=-3,ymax=3,
%		width =.7\textwidth, height=.7\textheight,
%		grid=major,
%		grid style=dashed,
%		xtick={-6.28,-4.71,-3.14,-1.57,0,1.57,3.14,4.71,6.28},
%		xticklabels={$-2\pi$,$-\frac{3}{2}\pi$,$-\pi$,$-\frac{\pi}{2}$,$0$, $\frac{\pi}{2}$,$\pi$,$\frac{3}{2}\pi$,$2\pi$},
%		ytick={-2,-1,0,1,2},
%		yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
%		]
%		\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,black]{cos(deg(x))}node[right,pos=0.9]{};
%		\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,red]{1-x^2/2+x^4/24}node[right,pos=0.9]{};
%		\legend{$\cos(x)$,$T_{4}(x)$}
%		\end{axis}
%		\end{tikzpicture}
%		\caption{Graph der Kosinusfunktion mit Taylorpolynom vierter Ordnung}
%	\end{figure}
%    \end{frame}
        \begin{frame}{Beispiel Kosinusfunktion}
        \begin{figure}
    	\centering
    	\begin{tikzpicture}
    	\begin{axis}[
    	clip=true,
    	xlabel=$x$,
    	ylabel={$f(x)$},
    	xmin=-2*pi,xmax=2*pi,
    	ymin=-3,ymax=3,
    	width =.7\textwidth, height=.7\textheight,
    	grid=major,
    	grid style=dashed,
    	xtick={-6.28,-4.71,-3.14,-1.57,0,1.57,3.14,4.71,6.28},
    	xticklabels={$-2\pi$,$-\frac{3}{2}\pi$,$-\pi$,$-\frac{\pi}{2}$,$0$, $\frac{\pi}{2}$,$\pi$,$\frac{3}{2}\pi$,$2\pi$},
    	ytick={-2,-1,0,1,2},
    	yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
    	]
    	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,black]{cos(deg(x))}node[right,pos=0.9]{};
    	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,OliveGreen]{1}node[right,pos=0.9]{};
    	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,blue]{1-x^2/2}node[right,pos=0.9]{};
    	\addplot[domain=-2*pi:2*pi,domain y=-3:3,samples=200,red]{1-x^2/2+x^4/24}node[right,pos=0.9]{};
    	\legend{$\cos(x)$,$T_{0}(x)$,$T_{2}(x)$,$T_{4}(x)$}
    	\end{axis}
    	\end{tikzpicture}
    	\caption{Vergleich der Taylorpolynome}
        \end{figure}
    \end{frame}
        \subsection{Grenzen der Taylorentwicklung}
        \begin{frame}{Taylorentwicklung}
    	\begin{itemize}
    		\item Taylor-Polynome bieten einfache Ersatzfunktion, um schwierige Funktionen zu approximieren
    		\pause
    		\item Zu approximierende Funktion muss bereits bekannt und (lokal) differenzierbar sein
    		\pause
    		\item Verwendete Ordnung abhängig von Funktion selbst und akzeptablem Fehler
    		\pause
    	\end{itemize}
        \begin{alertblock}{Achtung}
             Bei nicht-analytischen Funktionen kann die Taylorreihe nicht oder nur innerhalb eines Intervalls gegen die Ursprungsfunktion konvergieren.
        \end{alertblock}	
    \end{frame}
%        \begin{frame}{Taylorentwicklung}
%        \begin{figure}
%        	\centering\begin{tikzpicture}
%        	\begin{axis}[
%        	clip=true,
%        	xlabel=$x$,
%        	ylabel={$\ln(x)$},
%        	xmin=-1,xmax=7,
%        	ymin=-2,ymax=2,
%        	grid=major,
%        	grid style=dashed,
%        	xtick={-1,0,1,2,3,4,5,6,7},
%        	xticklabels={$-1$,$0$,$1$,$2$,$3$,$4$,$5$,$6$,$7$},
%        	ytick={-2,-1,0,1,2},
%        	yticklabels={$-2$,$-1$,$0$,$1$,$2$}
%        	]
%        	\addplot[domain=-1:7,domain y=-2:2,samples=200,black]{ln x}node[right,pos=0.9]{};
%        	\addplot[domain=-1:7,domain y=-2:2,samples=200,blue]{x-1-(x-1)*(x-1)/2}node[right,pos=0.9]{};
%        	\addplot[domain=-1:7,domain y=-2:2,samples=200,color =black!30!green]{x-1-(x-1)*(x-1)/2+(x-1)*(x-1)*(x-1)*(x-1)/4}node[right,pos=0.9]{};
%        	\legend{$\ln(x)$,$T_{2}(x)$,$T_{4}(x)$}
%        	\end{axis}
%        	\label{fig:ln-plot}
%        	\end{tikzpicture} 
%        	\caption{Taylor-Approximation des natürlichen Logarithmus}
%        \end{figure}
%    \end{frame}

	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Begin Interpolation %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\section{Interpolation}
	
		\begin{frame}{Gliederung}
			\tableofcontents[ sections={3-5},subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
		\end{frame}
		
		\subsection{Motivation}
		\begin{frame}{Motivation-Versuch}
			\setbeamercovered{}
			\uncover<2->{
			\begin{figure}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={Zeit in s}, ylabel = {Geschwindigkeit in km/h}, width =.7\textwidth, height=.6\textheight, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=0, xmax=60]
				%\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit_x_fxn.csv};
				\addplot[only marks,mark=*,mark options={ fill=red},text mark as node=true] table [x=t,
				y=a, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit.csv};
				
				\legend{Daten}
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\label{fig:Gesch_plot}	
			\end{figure}
			\vspace{-0.2cm}	
			}
			\uncover<1->{
			\begin{table}[h!]
				\centering
				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
					\hline
					Zeit $[s]$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60  \\
					\hline
					Geschwindigkeit $[km/h]$ & 00 & 100 & 50 & 10 & -50 & 20  & 100\\
					\hline
					
				\end{tabular}
				\caption{Erhobene Werte für Zeit und Geschwindigkeit eines Versuchs.}
				\label{tab:Werte}
			\end{table}	
			}
		\end{frame}
	
%		\begin{frame}{Motivation}
%			\begin{figure}
%				\centering
%				\begin{tikzpicture}
%				\begin{axis}[xlabel={Zeit in s}, ylabel = {Geschwindigkeit in km/h}, width =.7\textwidth, height=.6\textheight, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=0, xmax=60]
%				%\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit_x_fxn.csv};
%				\addplot[only marks,mark=*,mark options={ fill=red},text mark as node=true] table [x=t,
%				y=a, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit.csv};
%				
%				\legend{Daten}
%				\end{axis}
%				\end{tikzpicture}
%				\label{fig:Gesch_plot}	
%			\end{figure}	
%			\begin{table}[h!]
%				\centering
%				\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%					\hline
%					$i=0,\dots,n$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6  \\
%					\hline
%					$x_i$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60  \\
%					\hline
%					$f(x_i)$ & 00 & 100 & 50 & 10 & -50 & 20  & 100\\
%					\hline
%					
%				\end{tabular}
%				%\caption{Erhobene Werte für Zeit und Geschwindigkeit eines Versuchs.}
%				\label{tab:Werte}
%			\end{table}	
%		\end{frame}
	
	
		\begin{frame}{Interpolation}
			\begin{itemize}
				\item $f(x)$ nur über ihre $n+1$ Wertepaare $(x_i,f(x_i)) $ mit $ i=0,\dots,n$ 
				\pause
				\item $x_i$ heißen \alert{Knoten}
				\pause
				\item Punkte $(x_i,f(x_i))$ heißen \alert{Stützstellen}
				\pause
				\item $\tilde{f}(x)$ approximiert $f(x)$ und wird  \alert{Interpolator} genannt \footcite[Vgl.][67]{Quarteroni.2006}
				\pause
			\end{itemize}
			\begin{block}{Interpolationsbedingung}
				$\tilde{f}(x_i)=f(x_i) \quad i=0,\dots,n$
			\end{block}
			\pause
			\begin{block}{Polynomialer Interpolator vom Grad $n$}
					$P_n(x)=P_n(x;a_1,...,a_n)= a_0 + a_1x+...+a_nx^n$
			\end{block}
		\end{frame}
		
		\begin{frame}
			\begin{figure}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={Zeit in s}, ylabel = {Geschwindigkeit in km/h}, width =.7\textwidth, height=.6\textheight, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=0, xmax=60]
				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit_x_fxn.csv};
				\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=2, fill=red},text mark as node=true] table [x=t,
				y=a, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit.csv};
				%text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
				
				\legend{Interpolator, Daten}
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				\caption{Daten aus der Tabelle \ref{tab:Werte} interpoliert mit einem Polynom $6.$ Grades.}
				\label{fig:Gesch_plot}	
			\end{figure}	
			\begin{table}[h!]
			\centering
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				Zeit $[s]$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60  \\
				\hline
				Geschwindigkeit $[km/h]$ & 00 & 100 & 50 & 10 & -50 & 20  & 100\\
				\hline
				
			\end{tabular}
			\caption{Erhobene Werte für Zeit und Geschwindigkeit des Versuchs.}
			\label{tab:Werte}
		\end{table}	
		\end{frame}
%		\begin{frame}{Eindeutigkeit des Polynoms}
%			\begin{block}{Satz der Eindeutigkeit}
%				Es gibt genau ein Polynom $p(x)$ vom Grad kleiner gleich $n$, das die Interpolationsbedingungen erfüllt, nämlich $P_n(x)$. 
%				$P_n(x) \equiv \tilde{P}(x)_n$
%			\end{block}
%			\begin{block}{Beweis}
%				$P_n(x)$ ist ein Polynom vom Grad kleiner gleich $n$ und erfüllt die Interpolationsbedingung. Gäbe es ein weiteres Polynom  $\tilde{P}(x)_n$, welches diese Bedingungen erfüllt.
%				Dann wäre $P_n(x)-\tilde{P}(x)_n$ ein Poylnom vom Grad kleiner gleich $n$ mit n+1 verschiedenen Nullstellen, muss also laut dem Fundamentalsatz der Algebra Null sein.
%			\end{block}
%			\begin{itemize}
%				\item Anschaulich:
%				\begin{itemize}
%					\item Gerade durch 2 Punkte eindeutig bestimmt
%					\item Parabel durch 3 Punkte eindeutig bestimmt 
%				\end{itemize}
%				%% Lineres Lgs mit punkten und Parametern
%				
%
%			\end{itemize}
%		\end{frame}


%%%%%%%%%%%% Einduetigkeit des Polynoms %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%		\begin{frame}{Eindeutigkeit des Polynoms}
%			\begin{block}{Satz der Eindeutigkeit\footcite[Vgl.][68]{Quarteroni.2006}}
%				Es gibt genau ein Polynom $p(x)$ vom Grad kleiner gleich $n$, das die Interpolationsbedingungen erfüllt, nämlich $P_n(x)$. 
%			\end{block}
%			\pause
%			Beweis:
%			\begin{itemize}[<+->]
%				\item[1.] $P_n(x)$ Polynom vom Grad $ \leq n$
%				\item[2.] $P_n(x)$ erfüllt \alert{Interpolationsbedingung}
%				\item[3.] $Q_n(x)$ erfüllt 1 \& 2 und $Q_n(x) \neq P_n(x) $
%				\item[4.] $P_n(x)-Q_n(x)$ Polynom vom Grad $ \leq n$  mit $n+1$ Nullstellen
%				\item[5.]Fundamentalsatz der Algebra: $P_n(x)-Q_n(x) \equiv 0$
%			\end{itemize}
%		\end{frame}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%% Ende eindeutigkeit des Polynoms %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		\subsection{Lagrange-Formel}
		\begin{frame}{Lagrange-Formel}
			\begin{itemize}
				\item Ziel: Die Koeffizienten $a_i$ des Polynoms $P_n(x)$ mithilfe der \alert{Stützstellen} ausdrücken 
%				\pause
%				\item 	$P_n(x)=P_n(x;a_1,...,a_n)= a_0 + a_1x+...+a_nx^n$
				\pause 
				\item Naiver Ansatz: LGS
				\begin{equation*}
					\begin{pmatrix} 
						1 & x_{0} & x_{0}^{2} & \dots & x_{0}^{n}  \\
						1 & x_{1} & x_{1}^{2} & \dots & x_{1}^{n}  \\
						\vdots & \vdots & \vdots & & \vdots \\
						1 & x_{n} & x_{n}^{2} & \dots & x_{n}^{n}  
					\end{pmatrix}
					\begin{pmatrix} 
						a_0\\
						a_1\\
						\vdots\\
						a_n
					\end{pmatrix}
					=
					\begin{pmatrix} 
					y_0\\
					y_1\\
					\vdots\\
					y_n
					\end{pmatrix}
				\end{equation*}
				\pause
				\item O($n^3$) $\Rightarrow$ teuer
				\pause
				\item Mit Computer große Rundungsfehler
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Lagrange-Formel}
			\begin{itemize}
				\item Ziel: Die Koeffizienten $a_i$ des Polynoms $P_n(x)$ mithilfe der \alert{Stützstellen} ausdrücken 
				\item Hilfsfunktion: Kronecker-Delta \footcite[Vgl.][69]{Quarteroni.2006}
				\begin{equation*}
					L_k(x_i)=\delta_{\textit{ik}} = 
					\begin{cases}	
					1 & \text{falls} \, i = k \\
					0 & \text{falls} \, i \neq k
					\end{cases} 
				\end{equation*}
				\pause
				\item Lagrangepolynome 
				\begin{equation*}
				L_k(x) =	\prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k }}^{n} \frac{x-x_i}{x_k-x_i} \quad, k=0,...,n
				\label{eq:L_k}
				\end{equation*}
%				\pause
%				\item Lagrange-Darstellung
%				\begin{equation*}
%				P_n(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k \prod_{ \substack{i=0 \\ i \neq k }}^{n} \frac{x-x_i}{x_k-x_i}, k=0,...,n.
%				\label{eq:Lagrange_formel}
%				\end{equation*}
			\end{itemize}
		\end{frame}
		\begin{frame}{Lagrange-Formel}
			\begin{itemize}
				\item Ziel: $P_n(x)$ mithilfe der \alert{Stützstellen} als Polynom schreiben
%				\item Hilfsfunktion: Kronecker-Delta \footnote{\footcite[Vgl.][69]{Quarteroni.2006}}
%				\begin{equation*}
%				L_k(x_i)=\delta_{\textit{ik}} = 
%				\begin{cases}	
%				1 & \text{falls} \, i = k \\
%				0 & \text{falls} \, i \neq k.
%				\end{cases} 
%				\end{equation*}
				\item Lagrangepolynome\footcite[Vgl.][69]{Quarteroni.2006}
				\begin{equation*}
				L_k(x) =	\prod_{\substack{i=0 \\ i \neq k }}^{n} \frac{x-x_i}{x_k-x_i}, k=0,...,n
				\label{eq:L_k}
				\end{equation*}
				\item Lagrange-Darstellung
				\begin{equation*}
				P_n(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k \prod_{ \substack{i=0 \\ i \neq k }}^{n} \frac{x-x_i}{x_k-x_i}, k=0,...,n.
				\label{eq:Lagrange_formel}
				\end{equation*}
			\end{itemize}
		\end{frame}
	
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Newton Formel %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		
%		\subsection{Newton-Formel}
%		\begin{frame}{Newtonsche Interpolationsformel}
%			\begin{itemize}
%				\vspace*{-0.3cm}
%				\item Newton-Formel \footcite[Vgl.][48]{Stoer.2005}
%				\begin{equation*}
%					P_n(x)= \gamma_0 + \sum_{i=1}^{n} \gamma_i (x -x_0)... (x-x_{i-1}), \quad \gamma_i = f_{[
%						x_0,...,x_i]}
%				\end{equation*}
%				\pause
%				\item Dividierte Differenzen $f_{[x_0,...,x_i]}$
%				\begin{align*}
%					j=0,...,n:& \quad f_{[x_j]}=y_j \\
%					k = 1,...,n: \quad j=0,...,n-k:& \quad
%					f_{[x_j,...,x_{j+k}]}= \frac 
%					{f_{[x_{j+1},...,x_{j+k}]}-f_{[x_j,...,x_{j+k-1}]}}
%					{x_{j+k}-x_j}
%				\end{align*}
%				\pause
%				\item Beispiel: Newton-Formel für $n=2$
%				\begin{equation*}
%				P_2(x)= \gamma_0 + \gamma_1 (x -x_0) + \gamma_2(x-x_0)(x-x_1)
%				\end{equation*}	
%			\end{itemize}			
%		\end{frame}
%			\begin{frame}{Newton Dividierte Differenzen}
%				\begin{itemize}
%					\setbeamercovered{}	
%					\uncover<1->{\item Beispiel: Stützpunkte $(3,1), (1,2), (2,0),  n=2: $}
%					\uncover<2->{
%					\item Schema in Tabelle
%					\begin{center}
%						$
%						\begin{array}{l@{\ }|c c c}
%						\setlength{\jot}{20pt}
%						x_0=3 & \alert<3->{f_{[x_0]}=1} \raisebox{-1ex}{$\searrow$} & &  \\
%						& 	  &  \alert<3->{f_{[x_0,x_1]}=\frac{2-1}{1-3}=-\frac{1}{2}} \raisebox{-1ex}{$\searrow$} & \\
%						x_1=1 & f_{[x_1]}=2 \raisebox{1ex}{$\nearrow$} 			 &  &  \alert<3->{f_{[x_0,x_1,x_2]}= \frac{-2+\frac{1}{2}}{2-3}=\frac{3}{2}}\\
%						&   \quad \qquad 	\raisebox{1ex}{$\searrow$}  & f_{[x_1,x_2]} = \frac{0-2}{2-1}=-2 \raisebox{1ex}{$\nearrow$}  &  \\
%						x_2 =2 & f_{[x_2]}=0 \raisebox{1ex}{$\nearrow$} & &	
%						\end{array}
%						$	
%					\end{center}
%				}
%				\uncover<4->{
%					\item Newton-Formel
%					\begin{equation*}
%						P_2(x)= \alert{1}  \alert{-\frac{1}{2}} (x -x_0) + \alert{\frac{3}{2}}(x-x_0)(x-x_1)
%					\end{equation*}
%				}
%%					\pause	
%%					\item Schema in Tabelle kurz
%%					\begin{center}
%%						$
%%						\begin{array}{l@{\ }|c c c}
%%						\setlength{\jot}{20pt}
%%						x_0 & \alert{f_0} \raisebox{-1ex}{$\searrow$} & &  \\
%%						& 	  &  \alert{f_{01}} \raisebox{-1ex}{$\searrow$} & \\
%%						x_1 & f_1 \raisebox{1ex}{$\nearrow$} 			 &  &  \alert{f_{012}}\\
%%						&   \quad	\raisebox{1ex}{$\searrow$}  & f_{12}  \raisebox{1ex}{$\nearrow$}  &  \\
%%						x_2 & f_2 \raisebox{1ex}{$\nearrow$} & &	
%%						\end{array}
%%						$	
%%					\end{center}
%%				\pause
%%				\item
%%				$f_{01}= \frac{f_1 - f_0}{x_1 - x_0}$
%			\end{itemize}
%		\end{frame}
%	
%	
%	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ende Newtonformel %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	
%		\begin{frame}{Newtonsche Interpolationsformel}
%			\begin{itemize}
%			\setbeamercovered{}
%			\uncover<1-3>{
%				\item Newton-Formel
%				\begin{equation*}
%				P_n(x)= \gamma_0 + \sum_{i=1}^{n} \gamma_i (x -x_0)... (x-x_{i-1}), \quad \gamma_i = f_{[
%					x_0,...,x_i]}
%				\end{equation*}
%			}
%			\uncover<4->{
%				\item Newton-Formel
%				\begin{equation*}
%				P_2(x)= \alert<4->{\gamma_0} + \alert<4->{\gamma_1} (x -x_0) + \alert<4->{\gamma_2}(x-x_0)(x-x_1)
%				\end{equation*}
%			}
%			\only<2>{
%				\item Dividierte Differenzen: Rekursionsformel
%				\begin{align*}
%				j=0,...,n:& \quad f_{[x_j]}=y_j \\
%				k = 1,...,n: \quad j=0,...,n-k:& \quad
%				f_{[x_j,...,x_{j+k}]}= \frac 
%				{f_{[x_{j+1},...,x_{j+k}]}-f_{[x_j,...,x_{j+k-1}]}}
%				{x_{j+k}-x_j}
%				\end{align*}
%			}
%			\uncover<3->{
%				\item Schema in Tabelle
%				\begin{center}
%					%					\begin{tabular}{l|c c c}
%					%						$x_0$ &   \alert<4->{$f_0$} $\searrow$  \\ 			% $\nearrow$ 
%					%						&  	& 		 \alert<4->{$f_{01}$}  $\searrow$  \\
%					%						$x_1$ &  $f_1$ $\searrow$$\nearrow$  &  &	 \alert<4->{$f_{012}$} \\
%					%						&     & 		$f_{12}$ $\nearrow$ \\
%					%						$x_2$ &   $f_2$ $\nearrow$ 		  \\
%					%					\end{tabular}
%					$
%					\begin{array}{l@{\ }|c c c}
%					\setlength{\jot}{20pt}
%					x_0 & \alert<4->{f_0} \raisebox{-1ex}{$\searrow$} & &  \\
%					& 	  &  \alert<4->{f_{01}} \raisebox{-1ex}{$\searrow$} & \\
%					x_1 & f_1 \raisebox{1ex}{$\nearrow$} 			 &  &  \alert<4->{f_{012}}\\
%					&   \quad	\raisebox{1ex}{$\searrow$}  & f_{12}  \raisebox{1ex}{$\nearrow$}  &  \\
%					x_2 & f_2 \raisebox{1ex}{$\nearrow$} & &	
%					\end{array}
%					$	
%				\end{center}
%			}
%			\item
%			\uncover<5->{$f_{01}= \frac{f_1 - f_0}{x_1 - x_0}$}
%		\end{itemize}
%	\end{frame}
	\subsection{Approximationsfehler}
%	\begin{frame}{Fehlerabschätzung}  %%%%%%% Hier vllt keine blöcke weil nicht übersichtlich %%%%%%%%%
%		\begin{block}{Approximationsfehler: $E_nf(x)$}
%			\begin{equation*}
%							E_nf(x) = f(x) - P_n(x)
%			\end{equation*}
%
%		\end{block}
%		\pause
%		\begin{block}{Fehlerabschätzung für konstante Schrittweite}
%			\begin{equation*}
%				\max_{x \in I} | E_nf(x)| \leq \frac{ \max_{x \in I} |f^{(n+1)}(x)|}{4(n+1)}h^{n+1} \quad I [a;b], \, h= \frac{b-a}{n}
%			\end{equation*}
%		\end{block}	
%		\begin{block}{Konvergenzverhalten des Allgemeinen Fehlers}
%			 $E_nf(x)$ geht für $n\rightarrow \infty$ im allgemeinen \alert{nicht} gegen null.
%		\end{block}	
%	\end{frame}
		\begin{frame}{Fehlerabschätzung} 
			\vspace*{-0.3cm}
		\begin{itemize}[<+->]
			\item Fehler:\footcite[Vgl.][71]{Quarteroni.2006}
			\begin{equation*}
			E_nf(x) = f(x) - P_n(x) %= \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \omega(x) 
			\end{equation*}
%			\item Mit \alert{Knotenpolynom} $\omega(x)$:
%			\begin{equation*}
%			\omega(x)=\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)
%			\end{equation*}
%			\item Fehlerabschätzung für konstante Schrittweite $h$:
%			\begin{equation*}
%			\max_{x \in I} | E_nf(x)| \leq \frac{ \max_{x \in I} |f^{(n+1)}(x)|}{4(n+1)}h^{n+1}
%			\label{eq:FehLagr}
%			\end{equation*}
			\item Annahme: $E_nf(x)$ geht für $n\rightarrow \infty$ gegen null
			\item 	Jedoch: $E_nf(x)$ geht für $n\rightarrow \infty$ im allgemeinen {\color{red}nicht} gegen null!
			%\item 	Jedoch: $E_nf(x)$ geht für $n\rightarrow \infty$ im allgemeinen {\color{red}nicht} gegen null!
		\end{itemize}	
	\end{frame}
%	\begin{frame}{Fehlerabschätzung}  
%		\vspace*{-0.3cm}
%		\begin{itemize}
%			\item Fehler:\footcite[Vgl.][71]{Quarteroni.2006}
%			\begin{equation*}
%			E_nf(x) = f(x) - P_n(x)= \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!} \omega(x) 
%			\end{equation*}
%			\item Mit \alert{Knotenpolynom} $\omega(x)$:
%			\begin{equation*}
%			\omega(x)=\prod_{i=0}^{n}(x-x_i)
%			\end{equation*}
%%			\item Fehlerabschätzung für konstante Schrittweite $h$:
%%			\begin{equation*}
%%			\max_{x \in I} | E_nf(x)| \leq \frac{ \max_{x \in I} |f^{(n+1)}(x)|}{4(n+1)}h^{n+1}
%%			\label{eq:FehLagr}
%%			\end{equation*}
%			%\item Annahme: $E_nf(x)$ geht für $n\rightarrow \infty$ gegen null
%			\item 	Jedoch: $E_nf(x)$ geht für $n\rightarrow \infty$ im allgemeinen {\color{red}nicht} gegen null!
%		\end{itemize}	
%	\end{frame}

	\subsection{Runges-Phänomen}
	\begin{frame}{Runge Funktion}
		\begin{itemize}
			\item Runge Funktion\footcite[Vgl.][72]{Quarteroni.2006}
			\begin{equation*}
			R(x)= \frac{1}{1+25x^2}, \quad x \in [-1;1].
			\label{eq:Runge}
			\end{equation*}
		\end{itemize}
		
		\pause
		\begin{figure}[heigth= .4\textheigt]
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$R(x)$}, width =.8\textwidth, height=.35\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,%legend style={at={(2,-1)},anchor=east}
				]
				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
				\legend{Runge}
				
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{figure}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Runge Funktion \& $P_5(x)$ }
		\begin{equation*}
		R(x)= \frac{1}{1+25x^2}, \quad x \in [-1;1].
		\label{eq:Runge}
		\end{equation*}
		\begin{figure}[heigth= .6\textheigt]
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =.8\textwidth, height=.45\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,%legend style={at={(2,-1)},anchor=east}
			]
			\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
			\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
			\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=red},text mark as node=true] table [x=xsamples_5, y=fsamples_5, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt5.csv};
			\legend{Runge, $P_5(x)$}
			
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{figure}
	\end{frame}
	\begin{frame}{Runge Funktion \& $P_5(x)$ \& $P_9(x)$} 
%		\begin{equation*}
%			R(x)= \frac{1}{1+25x^2}, \quad x \in [-1;1].
%			\label{eq:Runge}
%		\end{equation*}
		\begin{figure}[heigth= .8\textheigt]
			\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =.8\textwidth, height=.55\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,%legend style={at={(2,-1)},anchor=east}
			]
			\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
			\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
			\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=red},text mark as node=true] table [x=xsamples_5, y=fsamples_5, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt5.csv};
			\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_9, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
			\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=black!30!green},text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt9.csv};
			
			\legend{Runge, $P_5(x)$,$P_9(x)$}
			
			\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		\end{figure}
	\end{frame}

	\begin{frame}{Runge Funktion \& $P_5(x)$ \& $P_9(x)$} 
	\begin{figure}[heigth= .7\textheigt]
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =.7\textwidth, height=.45\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,%legend style={at={(2,-1)},anchor=east}
		]
		\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
		\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
		\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=red},text mark as node=true] table [x=xsamples_5, y=fsamples_5, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt5.csv};
		\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_9, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
		\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=black!30!green},text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt9.csv};
		
		\legend{Runge, $P_5(x)$,$P_9(x)$}
		
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
	Fehler geht im allgemeinen für $n \rightarrow \infty$ {\color{red} nicht} gegen null!
\end{frame}



%	\begin{frame}{Runges-Phänomen}
%			\begin{figure}
%			\centering
%			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
%				\centering
%				\begin{tikzpicture}
%				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.25)},anchor=north}
%				]
%				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%				\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%				\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_9, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%				\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=red},text mark as node=true] table [x=xsamples_5, y=fsamples_5, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt5.csv};
%				\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=black!30!green},text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt9.csv};
%				%				\addplot[red, ,points,no marks, very thick] table [x=x, y=, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
%				\legend{Runge, $P_5(x)$,$P_9(x)$}
%				%\legend{}
%				
%				\end{axis}
%				\end{tikzpicture}
%				%\caption{Runge-Funktion mit Lagrange interpoliert.}
%				\label{fig:runge_lagrange}
%			\end{subfigure}
%			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
%				\centering
%				\begin{tikzpicture}
%				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.3)},anchor=north}
%				]
%
%				\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fehler_fxn5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%				\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fehler_fxn9, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%				
%				\legend{   $E_5f(x)$, $E_9f(x)$}
%				
%				\end{axis}
%				\end{tikzpicture}
%				%\caption{Fehler der approximierten Funktion.}
%				\label{fig:runge_lag_fehler}
%			\end{subfigure}
%		%	\caption{Lagrange-Approximation der Runge-Funktion mit entsprechendem Fehler.}
%			\label{fig:runge}
%		\end{figure}
%%		\pause
%%		Fehler geht im allgemeinen für $n \rightarrow \infty$ {\color{red} nicht} gegen null!
%	\end{frame}
%	\begin{frame}{Runges-Phänomen}
%	\begin{figure}
%		\centering
%		\begin{subfigure}{.45\textwidth}
%			\centering
%			\begin{tikzpicture}
%			\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.25)},anchor=north}
%			]
%			\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=runge, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%			\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%			\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn_9, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%			\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=red},text mark as node=true] table [x=xsamples_5, y=fsamples_5, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt5.csv};
%			\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=1, fill=black!30!green},text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma,forget plot]{data/Runge_pt9.csv};
%			%				\addplot[red, ,points,no marks, very thick] table [x=x, y=, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
%			%\legend{Runge, $P_5(x)$,$P_9(x)$}
%			\legend{}
%			
%			\end{axis}
%			\end{tikzpicture}
%			%\caption{Runge-Funktion mit Lagrange interpoliert.}
%			\label{fig:runge_lagrange}
%		\end{subfigure}
%		\begin{subfigure}{.45\textwidth}
%			\centering
%			\begin{tikzpicture}
%			\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.3)},anchor=north}
%			]
%			
%			\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=fehler_fxn5, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%			\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=fehler_fxn9, col sep = comma]{data/Runge_fxn5_fxn9.csv};
%			
%			%\legend{   $E_5f(x)$, $E_9f(x)$}
%			\legend{}
%			\end{axis}
%			\end{tikzpicture}
%			%\caption{Fehler der approximierten Funktion.}
%			\label{fig:runge_lag_fehler}
%		\end{subfigure}
%		%	\caption{Lagrange-Approximation der Runge-Funktion mit entsprechendem Fehler.}
%		\label{fig:runge}
%	\end{figure}
%	Fehler geht im allgemeinen für $n \rightarrow \infty$ {\color{red} nicht} gegen null!
%	\end{frame}
	\subsection{Chebyshev}
	\begin{frame}{Chebyshev}
		\begin{itemize}
			\item Chebyshev-Abszissen\footnote{\footcite[Vgl.][74]{Quarteroni.2006}}
			\begin{equation*}
				\tilde{x}_i =- \frac{b-a}{2} \cos \left( \frac{2i+1}{n+1} \frac{\pi}{2} \right) + \frac{b+a}{2}, \quad i = 0,...,n
			\end{equation*}
%			\pause
%			\item Minimiert den Term $ \max_{x \in [a,b]}|\omega(x)|$ zu   %%% Muss oben eingebaut werden
%				\begin{equation*}
%			\max_{x \in [a,b]}|\omega(x)|= \left(\frac{b-a}{2} \right)^{n+1} 2^{(-n)}.
%			\end{equation*}
			\pause
			\item $P_n^{\tilde{x}_i}(x)$ konvergiert gegen $f(x)$ mit $n \rightarrow \infty$
		\end{itemize}
	
		
	\end{frame}
	\begin{frame}{Chebyshev im Vergleich zu Lagrange}
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-0.5, ymax=2,xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.25)},anchor=north}]
				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=y, col sep = comma]{data/Cheby_plot.csv};
				\addplot[red, no marks, very thick] table [x=x, y=pncheby, col sep = comma]{data/Cheby_plot.csv};
				
				\legend{Runge Funktion, Chebyschev $n=9$}
				
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				%\caption{Runge-Funktion mit Chebyschev-Abszissen interpoliert.}
				\label{fig:cheby_plot_cheby}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
				\centering
				\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-0.5, ymax=2,xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.25)},anchor=north}]
				\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=y, col sep = comma]{data/Cheby_plot.csv};
				\addplot[color =black!30!green, no marks, very thick] table [x=x, y=pn, col sep = comma]{data/Cheby_plot.csv};
				\legend{Runge Funktion, Lagrange $n=9$}
				\end{axis}
				\end{tikzpicture}
				%\caption{Runge-Funktion mit äquidistanten Stützstellen interpoliert.}
				\label{fig:cheby_plot_pn}
			\end{subfigure}
			%\caption{Interpolation der Runge-Funktion im Vergleich: Chebyschev \& Lagrange. }
			\label{fig:cheby_plot}
		\end{figure}
	\end{frame}

%	\begin{frame}{Chebyshev Fehler}
%		\begin{figure}[h!]
%			\centering
%			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
%				\centering
%				\begin{tikzpicture}
%				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$E_9^{\tilde{x_i}}f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks, ymin=-2, ymax=0.5, xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.25)},anchor=north}]
%				\addplot[black, no marks, very thick] table [x=x, y=fcheby, col sep = comma]{data/Cheby_plot.csv};
%				
%				
%				\legend{Fehler Chebyshev}
%				
%				\end{axis}
%				\end{tikzpicture}
%				%\caption{Chebyshev-Abszissen}
%				\label{fig:cheby_plot__fehler_fcheby}
%			\end{subfigure}
%			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
%				\centering
%				\begin{tikzpicture}
%				\begin{axis}[xlabel={$x$}, ylabel = {$E_9f(x)$}, width =\textwidth, height=\textwidth, ylabel near ticks, xlabel near ticks,  ymin=-2, ymax=0.5,xmin=-1, xmax=1,legend style={at={(0.5,-0.25)},anchor=north}]
%				\addplot[black, no marks, very thick] table [x=x, y=fpn, col sep = comma]{data/Cheby_plot.csv}; %x,y,pncheby,pn,fcheby,fpn
%				
%				\legend{Fehler Lagrange}
%				\end{axis}
%				\end{tikzpicture}
%			%	\caption{Äquidistanten Stützstellen }
%				\label{fig:cheby_plot_fehler_pn}
%			\end{subfigure}
%		%	\caption{Fehler der Interpolation der Runge-Funktion im Vergleich: Chebyshev \& Lagrange. }
%			\label{fig:cheby_plot_fehler}
%		\end{figure}	
%	\end{frame}

%	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Anwendungsfälle %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	\subsection{Anwendungsfälle}
%	\begin{frame}{Anwendungsfälle}
%			\begin{itemize}
%				\item Approximation einer Funktion auf einem Intervall
%				\pause
%					\begin{itemize}
%						\item überschaubare Anzahl an Stützstellen \& keine Oszillation
%					\end{itemize}
%							\pause
%				\item Inverse Interpolation
%							\pause
%				\begin{itemize}
%					\item Koordinaten der Stützstellen vertauschen
%				\end{itemize}
%						\pause
%				\item Numerische Integration
%							\pause
%				\begin{itemize}
%					\item $P_n(x)$ analytisch handhabbar
%				\end{itemize}
%						\pause
%				\item Numerische Differentiation 
%					\begin{itemize}
%						\item $P_n(x)$ analytisch handhabbar
%					\end{itemize}
%			\end{itemize}
%
%		\end{frame}
%	
%	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ende Anwendungsfälle %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
%	\begin{frame}{Anwendungsfall Geschwindigkeitskurve}
%		
%		\begin{table}[h!]
%			\centering
%			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%				\hline
%				Zeit $[s]$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60  \\
%				\hline
%				Geschwindigkeit $[km/h]$ & 00 & 100 & 50 & 10 & -50 & 20  & 100\\
%				\hline	
%			\end{tabular}
%			\caption{Erhobene Werte für Zeit und Geschwindigkeit des Versuchs.}
%			\label{tab:Werte}
%		\end{table}	
%		\pause
%		\alert{Erinnerung:} Lagrange-Darstellung
%		\begin{equation*}
%		P_n(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)= \sum_{k=0}^{n}y_k \prod_{ \substack{i=0 \\ i \neq k }}^{n} \frac{x-x_i}{x_k-x_i}, k=0,...,n.
%		\label{eq:Lagrange_formel}
%		\end{equation*}
%	\end{frame}

		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Matlab auskommentiert %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%	\subsection{Matlab}
%	\begin{frame}{\texttt{Lpoly}-Funktion}
%		Kopf der Funktion:
%		\lstinputlisting[style= Matlab-editor, firstline=1,lastline=1]{data/Lpoly.m} 
%		\pause
%		Initialisierung des Rückgabewertes
%		\lstinputlisting[style= Matlab-editor, firstline=6,lastline=6]{data/Lpoly.m} 
%		\pause
%		Überprüfen der Stützstellenanzahl
%		\lstinputlisting[style= Matlab-editor, firstline=10,lastline=13]{data/Lpoly.m} 
%		 
%	\end{frame}
%	\begin{frame}{\texttt{Lpoly}-Funktion}
%		\begin{columns}
%			\begin{column}{0.62\textwidth}
%				Berechnung des Lagrange-Polynoms
%				\lstinputlisting[style= Matlab-editor, firstline=15,lastline=27]{data/Lpoly.m}
%				\pause
%			\end{column}%
%			\begin{column}{0.37\textwidth}
%%				\begin{itemize}
%%					\item Innere Schleife
%%					\begin{equation*}
%%					L_k(x) =	\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k }}^{n} \frac{x-x_j}{x_k-x_j}
%%					\end{equation*}
%%					\begin{equation*}
%%						 k=0,...,n
%%					\end{equation*}
%%					\item Äußere Schleife
%%					\begin{equation*}
%%					P_n(x)=\sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)
%%					\end{equation*}
%%					\begin{equation*}
%%					k=0,...,n
%%					\end{equation*}					
%%				\end{itemize}
%				\begin{itemize}[<+->]
%					\item Äußere Schleife
%					\begin{equation*}
%					P_n(x)=\sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)
%					\end{equation*}
%					\begin{equation*}
%					k=0,...,n
%					\end{equation*}
%					\item Innere Schleife
%					\begin{equation*}
%					L_k(x) =	\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k }}^{n} \frac{x-x_j}{x_k-x_j}
%					\end{equation*}
%					\begin{equation*}
%					k=0,...,n
%					\end{equation*}				
%				\end{itemize}
%
%%	\begin{frame}{\texttt{Lpoly}-Funktion}
%%	\begin{columns}
%%		\begin{column}{0.62\textwidth}
%%			Berechnung des Lagrange-Polynoms
%%			\lstinputlisting[style= Matlab-editor, firstline=15,lastline=27]{data/Lpoly.m}
%%			\pause
%%		\end{column}%
%%		\begin{column}{0.37\textwidth}
%%			\begin{itemize}
%%				\item Äußere Schleife
%%				\begin{equation*}
%%				P_n(x)=\sum_{k=0}^{n}y_k L_k(x)
%%				\end{equation*}
%%				\begin{equation*}
%%				k=0,...,n
%%				\end{equation*}
%%				\pause\item Innere Schleife
%%				\begin{equation*}
%%				L_k(x) =	\prod_{\substack{j=0 \\ j \neq k }}^{n} \frac{x-x_j}{x_k-x_j}
%%				\end{equation*}
%%				\begin{equation*}
%%				k=0,...,n
%%				\end{equation*}				
%%			\end{itemize}
%%		\end{column}			
%%	\end{columns}
%%\end{frame}
%			\end{column}			
%		\end{columns}
%	\end{frame}
%	
%	\begin{frame}
%		\begin{figure}
%			\centering
%			\begin{tikzpicture}
%			\begin{axis}[xlabel={Zeit in s}, ylabel = {Geschwindigkeit in km/h}, width =.7\textwidth, height=.6\textheight, ylabel near ticks, xlabel near ticks, xmin=0, xmax=60]
%			\addplot[blue, no marks, very thick] table [x=x, y=fxn, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit_x_fxn.csv};
%			\addplot[only marks,mark=*,mark options={scale=2, fill=red},text mark as node=true] table [x=t,
%			y=a, col sep = comma]{data/Geschwindigkeit.csv};
%			%text mark as node=true] table [x=xsamples_9, y=fsamples_9, col sep = comma]{Runge_pt9.csv};
%			
%			\legend{Interpolator, Daten}
%			\end{axis}
%			\end{tikzpicture}
%			\caption{Daten aus der Tabelle \ref{tab:Werte} interpoliert mit einem Polynom $6.$ Grades.}
%			\label{fig:Gesch_plot}	
%		\end{figure}
%		
%		
%		\begin{table}[h!]
%			\centering
%			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%				\hline
%				Zeit $[s]$ & 0 & 10 & 20 & 30 & 40 & 50 & 60  \\
%				\hline
%				Geschwindigkeit $[km/h]$ & 00 & 100 & 50 & 10 & -50 & 20  & 100\\
%				\hline
%				
%			\end{tabular}
%			\caption{Erhobene Werte für Zeit und Geschwindigkeit des Versuchs.}
%			\label{tab:Werte}
%		\end{table}	
%		
%	\end{frame}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% Ende Interpolation %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\section{Splines}
		\begin{frame}{Gliederung}
			\tableofcontents[ sections={2-6},subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
		\end{frame}
    \subsection{Motivation}
    \begin{frame}{Motivation}
    	\begin{itemize}
    		\item Interpolationspolynome können starke Oszillationen entwickeln
    		\pause
    		\item Chebyshev-Knoten aufwendig zu berechnen
    		\pause
    		\item Alternativer Ansatz: Abschnittweise definierte Funktionen, sog. Splines
    	\end{itemize}
%    	
%    	
%    	
%    	
%    	
%    	
%    	
    \end{frame}
	\begin{frame}{Splines}
		\begin{itemize}
			\item $(n-1)$ Datenpaare, durch die \alert{Spline-Funktion $s_k(x)$} gefunden werden soll
			\pause
			\item $s_k(x)$ für $[x_0,x_n]$ stetig und $(k-1)$-mal stetig differenzierbar
			\pause
			\item $s_k(x)$ stimmt auf jedem Intervall mit Polynom vom Grad $\leq k$ überein
			\pause
			\item $s_k(x_i)=y_i$ 
		\end{itemize}        	
	\end{frame}
    \subsection{Lineare Splines}
    \begin{frame}{Lineare Splines}
    	       \begin{itemize}
    	    	\item Spline-Funktion der Ordnung $k=1$
    	       \end{itemize}
    		 \begin{figure}
    			\centering
    			\begin{subfigure}{.5\textwidth}
    				\centering
    				\includegraphics[width=\textwidth]{data/lSpline_10knots}
    				\caption{linearer Spline mit 10 Knoten}
    				\label{fig:lSpline10}
    			\end{subfigure}%
    			\begin{subfigure}{.5\textwidth}
    				\centering
    				\includegraphics[width=\textwidth]{data/lSpline_100knots}
    				\caption{linearer Spline mit 100 Knoten}
    				\label{fig:lSpline100}
    			\end{subfigure}
    			\caption{Vergleich verschiedener Knotenzahlen}
    		\end{figure}
    \end{frame}
    \subsection{Splines höherer Ordnung}
    \begin{frame}{Splines höherer Ordnung}
	    \begin{itemize}
	    	\item Lineare Spline-Funktionen in den Datenpunkten nicht stetig differenzierbar
	    	\pause
	    	\item Splines höherer Ordnung $k \geq 1$ durch zusätzliche Bedingungen mindestens einmal stetig differenzierbar
	    	\pause
	    	\item praktisch am relevantesten sind Spline-Funktionen der Ordnung $3$	
    	\end{itemize}
    \end{frame}
    \begin{frame}{Kubischer Spline}
    	\begin{align*}
    		 s_{i}(x)=\alert{\alpha_{i}}+\alert{\beta_{i}}(x-x_{i})+\alert{\gamma_{i}}(x-x_{i})^{2}+\alert{\delta_{i}}(x-x_{i})^{3}\\
    		 s_{i}:[x_{i},x_{i+1}]\rightarrow\mathbb{R}, \ i=0,...,n-1
    	\end{align*}
    	\begin{itemize}
    		\item Polynom dritten Grades, welches jeweils 2 Datenpunkte verbindet
    		\pause
    		\item Zusätzliche Bedingungen an Ableitungen ermöglichen Differenzierbarkeit \footcite[Vgl.][135]{Barwolff.2016}
    		\pause
    		\item Am Rand des Gesamtintervalls frei wählbare Bedingungen für Verhalten der Funktion notwendig
    	\end{itemize}
    \end{frame}
\begin{frame}{Kubischer Spline}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{data/lSpline_10knots}
			\caption{linearer Spline mit 10 Knoten}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{data/cSpline_10knots}
			\caption{kubischer Spline mit 10 Knoten}
		\end{subfigure}
		\caption{Vergleich von linearem und kubischem Spline bei gleicher Knotenanzahl}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Oszillationsverhalten}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{data/CompcSpIntRunge}
		\caption{Geringeres Oszillationsverhalten kubischer Splines im Gegensatz zum Interpolationspolynom} 
		\label{fig:rungeSpline}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Anwendungsbeispiel}
	\begin{itemize}
		\item Fahrstuhl mit Maximalgeschwindigkeit $1,5 \, \frac{m}{s}$ und konstanter Beschleunigung $|a|$
			     \begin{figure}
	     	\includegraphics[width=.6\textwidth]{data/lSPline_points}
	     	%%\caption{Geschwindigkeitsdaten Aufzug}
	     \end{figure}
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Anwendungsbeispiel}
	\begin{figure}
		\centering
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{data/elevatorBad}
			\caption{Interpolationspolynom vom Grad 15}
			\label{fig:elevatorB}
		\end{subfigure}%
		\begin{subfigure}{.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=\textwidth]{data/elevatorCubic}
			\caption{Kubische Spline-Funktion}
			\label{fig:elevatorB}	
		\end{subfigure}
		\caption{Geschwindigkeitskurve des Aufzugs}
	\end{figure}
\end{frame}
\begin{frame}{Anwendungsbeispiel}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{data/elevatorGood}
		\caption{lineare Spline-Funktion}
		\label{fig:elevatorG}
		\caption{Geschwindigkeitskurve des Aufzugs}
	\end{figure}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%% METHODE DER KLEINSTEN FEHLERQAUDRATE %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Methode der kleinsten Fehlerquadrate}
\begin{frame}{Gliederung}
	\tableofcontents[ sections={2-6},subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Methode der kleinsten Fehlerquadrate}
	\begin{itemize}
		\item Anwendung in der Statistik und Sammlung physikalischer Messwerte
		\item Form der Regression
		\item Datenmenge wird mit Funktion angenähert
		\item Art der Funktion ist abhängig von der Menge der Daten
		\item Rückschlüsse auf weiteren Verlauf der Messungen möglich
		\item Koeffizienten werden mit Hilfe des quadratischen Fehlers bestimmt
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Bestimmung quadratischer Fehler}
	\begin{columns}[T]
		\begin{column}{0.6\textwidth}
			\begin{figure}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{data/fehlerquadratePraesi}
			\end{figure}	
		\end{column}
		\begin{column}{.4\textwidth}
			\begin{itemize}
				\item Bestimmung des quadratischen Fehlers
				\item Vertikaler Abstand zur Regressionsgerade wird gemessen
				\item Quadrate werden gebildet, ansonsten höben sich Fehler gegenseitig auf 
			\end{itemize}
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}


\subsection{Lineare Funktionen}
\begin{frame}
	\frametitle{Lineare Funktionen}
	\begin{itemize}
		\begin{block}{Funktion}
			$f(x) = mx + b$
		\end{block}
		\item Steigung $m$, y-Achsenabschnitt $b$
		\item $y_{i}$ \alert{Messwert}, $x_{i}$ \alert{Messpunkt}
		\item \alert{Quadratischer Fehler}\footcite[Vgl.][245]{NguyenSchaefer.2017} im Punkt $(x_{i},y_{i})$
		\begin{equation*}
		f_{i}^{2}(m,b) = (y_{i} - (mx_{i} + b))^{2}
		\end{equation*}
		\item \alert{Gesamter Fehler}
		\begin{equation*}
		\large F^{2}(m,b) = \sum_{i}^{n} (y_{i} - (mx_{i} + b))^{2}
		\end{equation*}
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Lineare Funktionen}
	\begin{itemize}
		\item Ziel: Koeffizienten für \alert{minimalen} Fehler bestimmen
		\item Gesamten quadratischen Fehler sowohl nach $m$ als auch $b$ ableiten
		\item Ableitungen gleich 0 setzen
		\item Arithmetisches Mittel  $\bar{x}$ aller Messpunkte und $\bar{y}$ aller Messwerte
		\item LGS lösen\footcite[Vgl.][246]{NguyenSchaefer.2017} ergibt für $m$  
		\begin{equation*}
		m = \frac{\sum_{i}^{n}(x_{i}-\bar{x})\cdot(y_{i}-\bar{y})}{\sum_{i}^{n}(x_{i}-\bar{x})^{2}}
		\end{equation*} 
		und $b$ 
		\begin{equation*}
		b = \bar{y} - m\bar{x} = \frac{1}{n} \left(\sum_{i}^{n}y_{i}-m\sum_{i}^{n}x_{i}\right)  
		\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{frame}
\subsection{Polynom Funktionen}
\begin{frame}
	\frametitle{Polynom Funktionen}
	\begin{itemize}
		\begin{block}{Funktion}
			$f(x) = a_{0} + a_{1}x + a_{2}x^{2} + \dots + a_{m}x^{m} = \sum_{k=0}^{m}a_{k}x^{k}$
		\end{block}  
		\item Grad der Funktion abhängig von Datenmenge
		\item Bestimmung des \alert{quadratischen Fehlers} in einem Punkt 
		\begin{equation*}
		f_{i}^{2}(\textbf{a}) = \left(y_{i}-\sum^{m}_{k=0}a_{k}x_{i}^{k}\right)^{2}
		\end{equation*}
		\item \alert{Gesamter Fehler} ergibt sich durch
		\begin{equation*}
		F^{2}(\textbf{a}) = \sum_{i}^{n}\left(y_{i}-\sum_{k=0}^{m}a_{k}x_{i}^{k}\right)^{2}
		\end{equation*}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{itemize}
		\frametitle{Polynom Funktionen}
		\item Gleiches Vorgehen, wie bei linearer Regression 
		\item Einzelne \alert{Koeffizienten} $a_{m}$ mit Hilfe der Matrix 
		\begin{equation*}
		\begin{bmatrix}
		n & \sum_{i}^{n}x_{i} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{} & \dots & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m} \\
		\sum_{i}^{n}x_{i} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{2} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{3} & \dots & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+1} \\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{2} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{3} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{4} & \dots & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+2} \\
		\vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{m} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+1} & \sum_{i}^{n}x_{i}^{m+2} & \dots & \sum_{i}^{n}x_{i}^{2m} \\
		\end{bmatrix}
		\begin{pmatrix}
		a_{0} \\
		a_{1} \\
		a_{2} \\
		\vdots \\
		a_{m}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
		\sum_{i}^{n}y_{i}\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}y_{i}\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{2}y_{i}\\
		\vdots\\
		\sum_{i}^{n}x_{i}^{m}y_{i}\\
		\end{pmatrix}
		\label{eq:matrixmult}
		\end{equation*}
		berechnen
		\footcite[Vgl.][6]{Froehling}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Polynom Funktion}
	\begin{columns}
		\begin{column}{.55\textwidth}
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=.95\textwidth]{data/polyAnnaeherung}
				\small\caption{Annäherung mit Funktion 4. Grades}
			\end{figure}
		\end{column}
		\begin{column}{.45\textwidth}
			Vergleich der Funktionen
			\hspace{2cm}
			\begin{itemize}
				\item Originale Funktion: $f(x) = -0,4x^{4} + 4x^{2} + 2$
				\item Fehler in y-Richting zwischen -1 und 1
				\item Angenäherte Funktion: $\tilde{f}(x) = -0,2848x^{4} - 0,5731x^{3} + 4,5027x^{2} + 0,5596x + 1,5235$
			\end{itemize}		
		\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}
\subsection{Qualität der Annäherung}
\begin{frame}
	\frametitle{Qualität der Annäherung}
	\begin{itemize}
		\item Aussage über die Genauigkeit mit Hilfe der \alert{Güte}
		\item Güte muss \alert{zwischen} 0 und 1 liegen
		\item Je näher die Güte an 1 ist, desto besser ist die Approximation
		\item Vergleich des gemessenen Werts $y_{i}$ mit dem geschätzten Wert $\hat{y}_{i}$
		\begin{block}{Güte\footcite[Vgl.][98]{Fahrmeir.2009}}
			\large$R^{2} = \frac{\sum_{i}^{n}(\hat{y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}}{\sum_{i}^{n}({y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}} = \frac{\sum_{i}^{n}((mx_{i} + b)-\bar{y}_{i})^{2}}{\sum_{i}^{n}({y}_{i}-\bar{y}_{i})^{2}}$
		\end{block}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Qualität der Annäherung}
	\begin{figure}
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{data/linHochVierVerlängert}
		\caption{Vergleich Güte und Verlauf unterschiedlicher Funktionen}
	\end{figure}
\end{frame}

	\section{Fazit}
	\begin{frame}{Gliederung}
		\tableofcontents[subsectionstyle= show/show/hide,sectionstyle= show/shaded]
	\end{frame}
	\begin{frame}{Fazit}
		\begin{itemize}[<+->]
			\item  Taylorentwicklung
				\begin{itemize}
					\item Funktion $f$ bekannt \& hinreichend oft differenzierbar 
					\item Näherung um Bezugspunkt
				\end{itemize}
			\item Interpolation
				\begin{itemize}
					\item kleine Datenmengen \& Näherung exakt durch Datenpunkte
					\item hohe Differenzierbarkeit der Näherung
					\item Oszillation möglich 
				\end{itemize}
			\item Splineinterpolation
				\begin{itemize}
					\item große Datenmengen \& Näherung exakt durch Datenpunkte
					\item geringere Oszillation auf Kosten von Differenzierbarkeit
				\end{itemize}
			\item Methode der kleinsten Fehlerquadrate 
				\begin{itemize}
					\item große und kleine Datenmengen \& Näherung mit kleinstem Fehler für alle Datenpunkte
					\item teilweise Vorhersagen möglich
					
				\end{itemize}
		\end{itemize}
		\pause
		\vspace{ 0.25 cm}
		$\Rightarrow$ Weitere Informationen in der Hausarbeit Approximationsmethoden der Gruppe 03
	\end{frame}

%\subsection{Vorgehensweise am Beispiel}
%\begin{frame}
%	\frametitle{Beispiel: Ohmsches Gesetz}
%	\begin{itemize}
%		\item $U = R \cdot I$
%		\item Spannung $U$ in Volt
%		\item Strom $I$ in Ampere, veränderlich
%		\item Widerstand $R$ mit 250 $\Omega$
%		\item Erhobene Messwerte haben Messfehler im Bereich $\pm$ \SI{1}{\si{\volt}}
%		\item Strom steigt um \SI{0.01}{\ampere} bei jeder Messung
%	\end{itemize}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Beispiel: Ohmsches Gesetz}
%	\begin{figure}[h!]
%		\centering
%		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{data/messwerte}
%		\caption{Gemessene Spannung bei Widerstand 250 $\Omega$ und steigendem Strom}
%		\label{fig:messwerte}
%	\end{figure}
%\end{frame}

%\begin{frame}[fragile]
%	\frametitle{Regression am Beispiel Ohmsches Gesetz}
%	\begin{columns}[T] % align columns
%		\begin{column}{.52\textwidth}
%			Methode zur Berechnung des y- Achsenabschnitts
%			\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
%function b = calculateB(arr1,arr2)
%b = average(arr2) - calculateM(arr1,arr2) * average(arr1);
%end
%			\end{lstlisting}
%		\end{column}%
%		\hfill%
%		\begin{column}{.48\textwidth}
%			\begin{itemize}
%				\item Messpunkte in arr1
%				\item Messwerte in arr2
%				\item Steigung $m$ wird mit calculateM berechnet
%				\item Erinnerung:
%				$$b = \bar{y} - m\bar{x}$$
%			\end{itemize}
%		\end{column}%
%	\end{columns}
%\end{frame}
%
%\begin{frame}[fragile]
%	\frametitle{Regression am Beispiel Ohmsches Gesetz}
%	\begin{columns}[T] % align columns
%		\begin{column}{.52\textwidth}
%			Methode zur Berechnung der Steigung 
%			\begin{lstlisting}[style=Matlab-editor]
%function m = calculateM(arr1,arr2)
%m = (multipliedSum(arr1,arr2) - ((1/numel(arr1)) * sum(arr1(:)) * sum(arr2(:))))/( %multipliedSum(arr1,arr1)-(1/numel(arr1))*sum(arr1(:))*sum(arr1(:)));
%end
%			\end{lstlisting}
%		\end{column}%
%		\hfill%
%		\begin{column}{.48\textwidth}
%			\begin{itemize}
%				\item Messpunkte in arr1
%				\item Messwerte in arr2
%				\item multipliedSum berechnet die Summe aus den Produkten von $x_{i}$ aus einem Array x und $y_{i}$ aus %einem Array y
%				\item Erinnerung:
%				\begin{equation*}
%				m = \frac{\sum_{i}^{n}x_{i}y_{i}-\frac{1}{n}\sum_{i}^{n}x_{i} \cdot %\sum_{i}^{n}y_{i}}{\sum_{i}^{n}x_{i}^{2}-\frac{1}{n}(\sum_{i}^{n}x_{i})^{2}}
%				\end{equation*}
%			\end{itemize}
%		\end{column}%
%	\end{columns}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Beispiel: Ohmsches Gesetz}
%	\begin{columns}[T]
%		\begin{column}{0.56\textwidth}
%			\begin{figure}
%				\centering
%				\includegraphics[width=\textwidth]{data/ausgleichsgerade}
%				\label{fig:gerade}
%			\end{figure}
%		\end{column}
%		\begin{column}{.44\textwidth}
%			\begin{itemize}
%				\item Berechnete Regressionsgerade für die gemessene Spannung
%				\item Erinnerung:
%				\begin{equation*}
%				m = \frac{\sum_{i}^{n}(x_{i}-\bar{x})\cdot(y_{i}-\bar{x})}{\sum_{i}^{n}(x_{i}-\bar{x})^{2}}
%				\end{equation*}
%				bzw.
%				$$b = \bar{y} - m\bar{x}$$
%				\item Steigung $m = 2,5037$
%				\item vertikaler Achsenabschnitt bei $b = -0,3521V$
%			\end{itemize}
%		\end{column}
%	\end{columns}
%\end{frame}

%\begin{frame}
%	\frametitle{Beispiel: Ohmsches Gesetz}
%	Ergebnisse aus dem Beispiel
%	\begin{itemize}
%		\item gesamter quadratischer Fehler beträgt \SI{18.672}{\square\volt}
%		\item durchschnittlicher Fehler \SI{0.373}{\square\volt}
%		\item Güte beträgt 0,997 und ist damit nah an 1 $\Rightarrow$ sehr gute Annäherung
%		\item jedoch Problem bei einem Strom von \SI{0}{\ampere}, mit der Approximation wird dort eine Spannung von \SI{-0.3251}{\volt} vorhergesehen
%	\end{itemize}
%\end{frame}
\begin{frame}{Quellenverzeichnis}
	\vspace*{-.75cm}
	\begin{columns}
		\begin{column}{.9\textwidth}
			\renewcommand*{\bibfont}{\tiny}
			\printbibliography
		\end{column}
	\end{columns}
	
\end{frame}
	
\end{document}
